---
aid: 9025
zid: 715390
title: "人间正道是沧桑 ----《明史•吴明晋父子传》"
author: 一坛蒸馏水
date: 2017-08-22 11:26:33+07:00
lastmod: 2017-09-17 11:34:00+07:00
---

一坛蒸馏水 于 2017-8-22 11:26:33 发表了：

前言

按中国传统，新朝建立后要为前朝修史。元老院手中有一套《明史》，一般认为在廿四史中是水平较高的一部。但这是清人编纂的，对明末史实的描述多有错讹，而且成书时明朝已经亡国一百年了，收录了不少传说（尤其是自然、地理方面）。又如祥瑞，某地有龙出现之类，肯定不是真的（我红朝立国七十年，歌舞升平，民生富足，功德远超前代，尚未闻有祥瑞，可见其伪。况以自然科学断之，祥瑞者必无稽之谈）。总之不能直接拿来用。因此可能的办法是建立明史馆，以《明史》假托为某大户所献《明史稿》，招收历史系归化民和旧文人（可以容纳一部分遗老遗少，省得他们到处牢骚破坏和谐）以此为基础编写一部《明史》。这样，廿四史均为文言，元老院建国（按照微信放出的试读是 D 日后 30 年）后的史书用白话文。可谓泾渭分明，显示我中华帝国之新气象。

本想查阅临高县志之类的资料，奈何没有电子书，实体书就算二手的一套也要二百左右。故本文的人物故事多有虚构，请读者原谅（不过不影响故事逻辑完整。如果有资料随时可以改正。譬如我只知道吴明晋是南直隶的，所以就安排出生在灵璧。无所谓的）。鉴于打完梧州就要打雷州，再不写怕是要跟主时间线冲突，故赶工，错讹必多，请读者原谅。限于水平（我不是古汉语专业的），本文文言文近于古白话文。然此种明末内容的新立条目，乃归化民与旧文人共同编写，且要通过蒸包局的层层审查，如此文风，似乎理所当然。

以下载《明史·吴明晋父子传》正文

吴明晋，万历十一年生人，祖籍南直凤阳府宿州灵璧。祖山，生平不详。父慎思，为县主簿。兄贵，弟都。

明晋少年有大志，尝十岁作诗《呈父》，语大气磅礴非寻常小儿可比，乡人奇之。后入县庠读书，益勤。弱冠，婚县富户尤家长女。二年，得子立仁。又二年，得女立华。万历三十七年乙酉科乡试中式，同年得子立青，宾客皆贺曰双喜临门。

人皆以中榜得太祖优遇，为三榜最易中者。孰料明晋从此科场失意，至不惑之年不能中进士。天启五年乙丑科会试又不中，自思皓首穷年，徒劳无益，愤而请外任。孰料是年大挑即中琼州临高县知县。乃谓妻子曰：“彼远州恶军，我当先去，汝等不必随。竟只身赴任。明晋视临高民生衰敝，慨然有振奋之心。乃亲身巡视县境，诣绅士，访耆老，日夜与幕僚谋划。乃兴水利，劝农桑……奈何时年不利，天灾人祸不断。烽火台一月数警，博铺、石牌、马袅，海贼处处来袭，官军束手无策，关门闭守，但望“贼饱自去”而已。崇祯元年，秋后台风，民宅损毁无数，百姓流离失所。明晋乃设粥棚，收饿殍。奈何力有未逮，竟至时疫流行。明晋之英气渐消磨矣。

PS:有人能提供吴明晋的字吗？

---

xuelindiao 于 2017-8-22 11:35:41 发表了：

这得考据党上场了，建议『 皇明史话 』 板块去问问

---

railguninhere 于 2017-8-22 11:54:24 发表了：

支持！问题是，吴明晋儿子怎么来？

---

fock 于 2017-8-22 11:54:32 发表了：

百度盘有共享的临高县志，你用 panc。cc 搜一下就出来了，我权限不够，贴不了链接

---

一坛蒸馏水 于 2017-8-22 12:29:53 发表了：

> railguninhere 发表于 2017-8-22 11:54
>
> 支持！问题是，吴明晋儿子怎么来？

??不是提到娶妻尤氏了么

---

流水去也 于 2017-8-23 00:16:35 发表了：

原文提过吴明晋带了老婆孩子上任，只是 500 废登陆击败团练以后就送去了琼山，和 500 废确立合作关系以后才接回来的，我觉得可以设定为上任时暂时安置在琼山

---

一坛蒸馏水 于 2017-8-23 18:25:05 发表了：

> 流水去也 发表于 2017-8-23 00:16
>
> 原文提过吴明晋带了老婆孩子上任，只是 500 废登陆击败团练以后就送去了琼山，和 500 废确立合作关系以后才接回 ...

哦是我弄错了。我只记得一开始他老婆孩子不在临高，就以为没带来，感谢指正，

---

cqduoluo 于 2017-8-23 20:19:27 发表了：

其实好像应该是吴明进，康熙临高县志没有记录，光绪临高县志只有短短一句话。

吴明进，南直人，崇祯任。

临高县又不大，他应该只是个举人，这种小人物县志职官里的很简单，只有上名宦或者乡贤的才有详细记载，比如刘大霖字孟良。

---

stauart 于 2017-9-1 17:51:18 发表了：

不是进士不是人

---

一坛蒸馏水 于 2017-9-3 14:11:28 发表了：

> stauart 发表于 2017-9-1 17:51
>
> 不是进士不是人

有海瑞这个前例在。何况，我没打算让吴明晋的官运超过海瑞，就有合理性。

---

没事乱溜达 于 2017-9-3 14:32:15 发表了：

> 一坛蒸馏水 发表于 2017-9-3 14:11
>
> 有海瑞这个前例在。何况，我没打算让吴明晋的官运超过海瑞，就有合理性。
>
> ...

久评一共多少楼？给个数

---

xuelindiao 于 2017-9-17 11:34:34 发表了：

（康熙）翁源县志 阳春县志 程乡县志 临高县志\_12211092.pdf

https://pan.baidu.com/share/link ... ;shareid=2614951545

http://www.panc.cc/info/1ac30804d27d332a/

---
